[
  {
    "question": "खेती क्या है?",
    "answer": "खेती भूमि में फसलों का उत्पादन करने की कृषि प्रक्रिया है।"
  },
  {
    "question": "मिट्टी के अनुसार खेती कैसे की जाती है?",
    "answer": "मिट्टी की उपजाऊता और फसल के अनुसार खेती की जाती है, जैसे कि खाद्य फसल, फल, सब्जियाँ, अनाज इत्यादि।"
  },
  {
    "question": "वार्षिक फसलें कौन-कौन सी हैं?",
    "answer": "चावल, गेहूँ, जौ, बाजरा, ज्वार आदि वार्षिक फसलें हैं।"
  },
  {
    "question": "वर्षा सीजन में कौन-कौन सी फसलें उगती हैं?",
    "answer": "वर्षा सीजन में मक्का, धान, ज्वार आदि फसलें उगती हैं।"
  },
  {
    "question": "उपजाऊता कैसे पहचानें?",
    "answer": "मिट्टी की प्रयोगशीलता, पानी की आपूर्ति, और मौसम के अनुसार उपजाऊता पहचानी जा सकती है।"
  },
  {
    "question": "खेती में सबसे अधिक प्रयोग की जाने वाली खाद्य फसल कौन सी है?",
    "answer": "चावल खेती में सबसे अधिक प्रयोग की जाने वाली खाद्य फसल है।"
  },
  {
    "question": "एक एकड़ में कितने पौधे लगाए जाते हैं?",
    "answer": "एक एकड़ में आमतौर पर करीब 400 से 450 पौधे लगाए जाते हैं।"
  },
  {
    "question": "खेत में सबसे ज्यादा उपजाऊ भूमि कौन सी होती है?",
    "answer": "मिट्टी खेत में सबसे ज्यादा उपजाऊ भूमि होती है।"
  },
  {
    "question": "मृदा परिष्कार क्या है और इसका उद्देश्य क्या होता है?",
    "answer": "मृदा परिष्कार खेती में उपयोग किया जाने वाला खाद्य व अन्य पदार्थों को मिश्रित करके मिट्टी की उपजाऊता और वृद्धि को बढ़ाने का उद्देश्य होता है।"
  },
  {
    "question": "खेती में सिंचाई क्यों महत्वपूर्ण है?",
    "answer": "सिंचाई खेती में जल की आपूर्ति को सुनिश्चित करती है और सही समय पर सिंचाई से फसल की उत्पादकता बढ़ती है।"
  }
]
